
\documentclass[letterpaper,12pt]{article}

% Indicate the writing language
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
% UML 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
% Tablas
\usepackage{tabularx} % in the preamble
\usepackage{longtable}
% Mapas mentales %
\usepackage{filecontents}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{minted}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{pdfpages}
% Mind maps and 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees}
% Viñetas y enumeraciones %
\usepackage{enumerate}
%Indica qué codificación se está usando ISO-8859-1(latin1)  o utf8  
\usepackage[utf8]{inputenc} % Comandos extras para matemáticas (cajas para ecuaciones,etc)
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb} 
% Simbolos matematicos (por lo tanto)
\usepackage{graphicx} 
% Incluir imágenes en LaTeX
\usepackage{color} 
% Para colorear texto
\usepackage{subfigure} 
% Subfigures
\usepackage{float} 
%Podemos usar el especificador [H] en las figuras para que se queden donde queramos
\usepackage{capt-of} 
% Permite usar etiquetas fuera de elementos flotantes (etiquetas de figuras)
\usepackage{sidecap} 
% Para poner el texto de las imágenes al lado
\sidecaptionvpos{figure}{c} 
% Para que el texto se alinie al centro vertical
\usepackage{caption} 
% To quit figures enumeration
\usepackage{commath} 
% To cancel expresions (\cancelto{0}{x})
\usepackage{cancel} 
% Para personalizar el ancho de  los márgenes
\usepackage{anysize}          
\usepackage{appendix}
% Add header and footer
\usepackage{fancyhdr} 
% Background image for cover page
\usepackage{graphicx}
\usepackage{watermark}

%%% New commands as variables
\renewcommand{\appendixname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixtocname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apéndices} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} 
% Variables
\newcommand{\Asignatura}{Programación orientada a objetos}
% Define \sen for sinus in spanish
\newcommand{\sen}{\operatorname{\sen}}  
% Variables 
\newcommand{\escuela}{Escuela Superior de Cómputo}
\newcommand{\universidad}{Instituto Politécnico Nacional}

%%% Page configuration
% Izquierda, derecha, arriba, abajo
\marginsize{2cm}{2cm}{1cm}{2cm} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % Clear all header field
\fancyfoot{} % Clear all footer fields
\fancyhead[L]{\footnotesize ESCOM} % Left Header
\fancyhead[R]{\footnotesize IPN}   % Right
\fancyfoot[R]{\footnotesize \Asignatura{}}  % Pie derecha
\fancyfoot[C]{\thepage}  % Center
\fancyfoot[L]{\footnotesize Ing. en Sistemas Computacionales}  % Left

\begin{document}

%%% Cover page
\pagestyle{empty}
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \includegraphics[width=3cm,keepaspectratio]{graphics/logo_escom}
    \end{flushleft}\end{minipage}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth} \begin{flushright}
      \includegraphics[height=3cm,keepaspectratio]{graphics/IPN}
    \end{flushright}\end{minipage}\\
  \vspace{1cm} %5mm vertical space
  \textsc{\huge \universidad}\\[0.5cm]
  \textsc{\LARGE \escuela}\\[0.5cm]
  \vspace{0.4cm}
  { \huge \bfseries Tarea 6 Diagrama de clases y relaciones entre clases}\\[0.4cm]
  \vspace{0.4cm}
  \begin{minipage}{0.46\textwidth}
    \begin{center} \large
      \emph{Integrantes:}\\
      Osvaldo Hernández Morales\\
      %5mm vertical space
      \vspace{5mm}
      \emph{Profesor:}\\
      Cruz García Daniel\\
      %5mm vertical space\
      \vspace{5mm}
      \emph{Grupo: }\\
      2CM5\\
      \vspace{5mm}
      \emph{Asignatura: }\\
      \Asignatura{}\\
    \end{center}
  \end{minipage}
  \thiswatermark{\put(-58,-830){\includegraphics[width=22cm,height=22cm,keepaspectratio]{graphics/back.jpg}} }
\end{center}
\newpage

\newpage

\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}

\begin{enumerate}
    \item ¿Qué es un diagrama de clases?
    
    R:  Es un tipo de diagrama de estructura estática que describe la estructura de un sistema mostrando las clases del sistema, sus atributos, operaciones (o métodos), y las relaciones entre los objetos.
    
    \item ¿Cuál es el símbolo y qué significa cada una de las relaciones entre clases?
    
    R: 
    \begin{itemize}
        \item Dependencia: Relación que muestra la relación entre un cliente y un proveedor de servicio usado por el cliente, entendiendo por cliente el objeto que solicita un servicio, servidor el objeto que provee el servicio solicitado.
        \item Asociación: Es una relación estructural, que describe una conexión entre objetos.
        \item Herencia: Relación entre una superclase y sus subclases.
        \item Agregación: La agregación es un caso particular de la asociación, relación entre un todo y sus partes.
        \item Composición: Es una relación que representa a objetos compuestos por otros objetos. El objeto en el nivel superior de la jerarquía es el todo y los que están en los niveles inferiores son sus partes o componentes. Un componente es parte esencial de una entidad. La relación es fuerte al punto que si el componente es eliminado o desaparece, la clase mayor (el todo) deja de existir. 
    \end{itemize}
    
    
    \begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
		\fbox{\includegraphics[width=\dimexpr \textwidth-40 \fboxsep-2\fboxrule\relax]{pictures/img01.png}}
		\hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
	\end{center} 
\end{figure}
    
    \item ¿Qué es la multiplicidad y como se representa en un diagrama de clases?
    
    R: La multiplicidad es el número de instancias que tiene una clase en relación con otra clase pueden ser de varias maneras como por ejemplo:
    
       \begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
		\fbox{\includegraphics[width=\dimexpr \textwidth-40 \fboxsep-2\fboxrule\relax]{pictures/img02.png}}
		\hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
	\end{center} 
\end{figure}

\end{enumerate}
   

\end{document}